**中国共产党中央政治局**，简称**中共中央政治局**或**中央政治局**，由[中国共产党中央委员会全体会议选举产生](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")，是中国共产党中央领导机构。[中国共产党章程规定](../Page/中国共产党章程.md "wikilink")，中共中央政治局及其“[常务委员会](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")”在中央委员会全体会议闭会期间行使中央委员会的职权，会议由[中国共产党中央委员会总书记召集](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")\[1\]。[中国共产党全国代表大会闭会后其职权由党代会转移到中央委员会](../Page/中国共产党全国代表大会.md "wikilink")，再转移到中央政治局，最后转移到中央政治局常委会，即党代会职权实现了三次转移，因前三者均无常设机构履行其职能\[2\]。

中共中央政治局从1927年5月的[五届一中全会开始设立](../Page/中国共产党第五次全国代表大会.md "wikilink")。1943年4月20日中央政治局通过《中共中央关于中央机构调整及精简的决定》规定：在两次中央全会之间，中央政治局担负领导整个党的工作的责任，有权决定一切重大问题\[3\]。中央政治局是中国共产党在全国的最高领导机构，党政军各机构则是它的办事机构和执行部门\[4\]。

中共中央政治局的成员称“中央政治局委员”，或“政治局委员”。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，政治局委员一般都在[全国人大](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")、[国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")、[全国政协](../Page/中国人民政治协商会议全国委员会.md "wikilink")、[中央军委等国家机构](../Page/中央军事委员会.md "wikilink")、中共中央各部门或各省市的党政机关担任主要职务，按惯例可以被称为“[党和国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")”。中共中央政治局常委会和政治局全体会议提名[全国政协主席](../Page/中国人民政治协商会议全国委员会主席.md "wikilink")、[副主席](../Page/中国人民政治协商会议全国委员会副主席.md "wikilink")、[秘书长](../Page/中国人民政治协商会议全国委员会秘书长.md "wikilink")、[常务委员](../Page/中国人民政治协商会议全国委员会常务委员会.md "wikilink")\[5\]；[省部级正职人选也由中央政治局会议决定](../Page/省部级正职.md "wikilink")\[6\]。中央政治局常委属于[国家级正职的一级领导职务](../Page/国家级正职.md "wikilink")，而中央政治局委員、候补委员属于二至三级干部\[7\]。

自1982年[中共十二大废除](../Page/中国共产党第十二次全国代表大会.md "wikilink")[中共中央主席和](../Page/中国共产党中央委员会主席.md "wikilink")[中共中央副主席职务开始](../Page/中國共產黨中央委員會副主席.md "wikilink")，政治局委员的排名“按姓氏笔画为序（简体）”，不同于中央政治局常委会和中央书记处按担任者党内地位的排名方法。

2017年10月召开的[十九届一中全会审议的](../Page/中國共產黨第十九屆中央委員會第一次全體會議.md "wikilink")《中共中央政治局关于加强和维护党中央集中统一领导的若干规定》规定所有的中共中央政治局常委和委员每年要向[中國共產黨中央委員會和](../Page/中國共產黨中央委員會.md "wikilink")[中共中央总书记书面述职](../Page/中共中央总书记.md "wikilink")\[8\]。2018年3月，所有中共中央政治局常委和委员首次向[中國共產黨中央委員會和](../Page/中國共產黨中央委員會.md "wikilink")[中共中央总书记](../Page/中共中央总书记.md "wikilink")[习近平书面述职](../Page/习近平.md "wikilink")\[9\]。

## 政治局委员推选

中央政治局组成人员预备人选条件是63周岁以下[正部长级以上干部和军队](../Page/省部级正职.md "wikilink")[正大军区职干部](../Page/正大军区职.md "wikilink")\[10\]。政治局与其它中央党组织一样，采用“[等额选举](../Page/等额选举.md "wikilink")”推选其成员\[11\]。

此外，中共中央委员会和中共中央纪律检查委员会人选推荐、考察、提名工作，始终在中央政治局常委会和中央政治局领导下进行\[12\]。

## 本届政治局常委会委员

[中共十九届一中全会](../Page/中国共产党第十九届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")2017年10月25日上午选举[习近平为](../Page/习近平.md "wikilink")[中共中央总书记](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")，选举[习近平](../Page/习近平.md "wikilink")、[李克强](../Page/李克强.md "wikilink")、[栗战书](../Page/栗战书.md "wikilink")、[汪洋](../Page/汪洋_\(政治人物\).md "wikilink")、[王沪宁](../Page/王沪宁.md "wikilink")、[赵乐际](../Page/赵乐际.md "wikilink")、[韩正为](../Page/韩正.md "wikilink")[中共中央政治局常委](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")。其排名顺序按党内的资历和地位，有严格规定与含义。

## 本届政治局非常委委员

## 历届政治局

### 第四届

  - [四届一中全会](../Page/中国共产党第四届中央执行委员会.md "wikilink")（1925年）产生的中央局，由5名委员组成。\[13\]\[14\]

<!-- end list -->

  -
    委员：[陈独秀](../Page/陈独秀.md "wikilink")（[中央委员会总书记兼中央组织部主任](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")）、[彭述之](../Page/彭述之.md "wikilink")（[中央宣传部主任](../Page/中共中央宣传部.md "wikilink")）、[张国焘](../Page/张国焘.md "wikilink")（中央工农部主任）、[蔡和森](../Page/蔡和森.md "wikilink")（中央宣传部委员）、[瞿秋白](../Page/瞿秋白.md "wikilink")（中央宣传部委员）。

### 第五届

  - [五届一中全会](../Page/中国共产党第五次全国代表大会.md "wikilink")（1927年）产生的中央政治局，由8名委员，2名候补委员组成。\[15\]\[16\]

<!-- end list -->

  -
    委员：[陈独秀](../Page/陈独秀.md "wikilink")（[中央委员会总书记](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")）、[蔡和森](../Page/蔡和森.md "wikilink")、[李维汉](../Page/李维汉.md "wikilink")、[瞿秋白](../Page/瞿秋白.md "wikilink")、[张国焘](../Page/张国焘.md "wikilink")、[谭平山](../Page/谭平山.md "wikilink")、[李立三](../Page/李立三.md "wikilink")、[周恩来](../Page/周恩来.md "wikilink")。

### 第六屆

  - [六届一中全会](../Page/中国共产党第六届中央委员会.md "wikilink")（1928年）产生的中央政治局，由5名委员，3名候补委员组成。\[17\]

<!-- end list -->

  -
    委员：[向忠发](../Page/向忠发.md "wikilink")（[中央委员会总书记兼中央政治局主席](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")）、[周恩来](../Page/周恩来.md "wikilink")（[秘书长兼](../Page/中共中央秘书长.md "wikilink")[组织部长](../Page/中共中央组织部.md "wikilink")）、[苏兆征](../Page/苏兆征.md "wikilink")（工委书记）、[李立三](../Page/李立三.md "wikilink")（农委书记）、[张金保](../Page/张金保.md "wikilink")（妇委书记）。[瞿秋白](../Page/瞿秋白.md "wikilink")、[张国焘为中国共产党驻](../Page/张国焘.md "wikilink")[共产国际的代表](../Page/第三国际.md "wikilink")。

### 第七届

  - [中共七届一中全会](../Page/中国共产党第七届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")（1945年6月19日）选举产生的中央政治局，由13名委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [任弼时于](../Page/任弼时.md "wikilink")1950年10月病逝。
    [高岗于](../Page/高岗.md "wikilink")1954年2月被[隔离审查](../Page/高岗饶漱石事件.md "wikilink")，实际上丧失政治局成员地位，8月自杀。
    1955年4月，[七届五中全会补选](../Page/中国共产党第七届中央委员会第五次全体会议.md "wikilink")[林彪](../Page/林彪.md "wikilink")、[邓小平为政治局委员](../Page/邓小平.md "wikilink")。

### 第八届

  - [中共八届一中全会](../Page/中国共产党第八届中央委员会.md "wikilink")（1956年9月28日）选举产生的中央政治局，由17名委员、6名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    1958年5月，[八届五中全会增选](../Page/中国共产党第八届中央委员会.md "wikilink")[柯庆施](../Page/柯庆施.md "wikilink")、[李井泉](../Page/李井泉.md "wikilink")、[谭震林为政治局委员](../Page/谭震林.md "wikilink")。
    [彭德怀](../Page/彭德怀.md "wikilink")、[张闻天于](../Page/张闻天.md "wikilink")1959年8月[遭到批判](../Page/庐山会议_\(1959年\).md "wikilink")，实际上丧失政治局成员地位。
    [林伯渠于](../Page/林伯渠.md "wikilink")1960年5月病逝，[罗荣桓于](../Page/罗荣桓.md "wikilink")1963年12月病逝，[柯庆施于](../Page/柯庆施.md "wikilink")1965年4月病逝。
    “[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”开始后，[彭真](../Page/彭真.md "wikilink")、[陆定一于](../Page/陆定一.md "wikilink")1966年5月被打倒，实际上丧失政治局成员地位。
    1966年8月12日，[八届十一中全会改选了中央政治局常委](../Page/中国共产党第八届中央委员会.md "wikilink")，补选[陶铸](../Page/陶铸.md "wikilink")、[陈伯达](../Page/陈伯达.md "wikilink")、[康生](../Page/康生.md "wikilink")、[徐向前](../Page/徐向前.md "wikilink")、[聂荣臻](../Page/聂荣臻.md "wikilink")、[叶剑英为政治局委员](../Page/叶剑英.md "wikilink")，补选[李雪峰](../Page/李雪峰.md "wikilink")、[谢富治](../Page/谢富治.md "wikilink")、[宋任穷为政治局候补委员](../Page/宋任穷.md "wikilink")。改组后的中央政治局由23名委员、7名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [张闻天](../Page/张闻天.md "wikilink")（已于1959年8月遭到批判）、[乌兰夫于](../Page/乌兰夫.md "wikilink")1966年8月被打倒，[彭德怀](../Page/彭德怀.md "wikilink")（已于1959年8月遭到批判）于1966年12月被打倒，[薄一波](../Page/薄一波.md "wikilink")、[陶铸](../Page/陶铸.md "wikilink")、[邓小平](../Page/邓小平.md "wikilink")、[刘少奇](../Page/刘少奇.md "wikilink")、[李井泉于](../Page/李井泉.md "wikilink")1967年1月被打倒，[宋任穷](../Page/宋任穷.md "wikilink")、[谭震林于](../Page/谭震林.md "wikilink")1967年8月被打倒，[贺龙于](../Page/贺龙.md "wikilink")1967年9月被打倒，实际上丧失政治局成员地位。
    1967年“[二月逆流](../Page/二月抗争.md "wikilink")”后，中央政治局停止活动，其功能由[中央文革碰头会取代](../Page/中央文革小组.md "wikilink")。
    1968年10月，[八届十二中全会将](../Page/中国共产党第八届中央委员会第十二次全体会议.md "wikilink")[刘少奇开除党籍](../Page/刘少奇.md "wikilink")、撤销党内外一切职务。

### 第九届

  - [中共九届一中全会](../Page/中国共产党第九届中央委员会.md "wikilink")（1969年4月28日）选举产生的中共中央政治局，由21名委员、4名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [陈伯达于](../Page/陈伯达.md "wikilink")1970年9月被[隔离审查](../Page/中国共产党第九届中央委员会第二次全体会议.md "wikilink")，[李雪峰于](../Page/李雪峰.md "wikilink")1971年1月被[隔离审查](../Page/华北会议.md "wikilink")，实际上丧失政治局成员地位。
    [林彪](../Page/林彪.md "wikilink")、[叶群于](../Page/叶群.md "wikilink")1971年9月[坠机身亡](../Page/九一三事件.md "wikilink")。
    [李作鹏](../Page/李作鹏.md "wikilink")、[吴法宪](../Page/吴法宪.md "wikilink")、[邱会作](../Page/邱会作.md "wikilink")、[黄永胜于](../Page/黄永胜.md "wikilink")1971年9月被[隔离审查](../Page/九一三事件.md "wikilink")，实际上丧失政治局成员地位。
    [谢富治于](../Page/谢富治.md "wikilink")1972年3月病逝。
    [陈伯达](../Page/陈伯达.md "wikilink")、[李作鹏](../Page/李作鹏.md "wikilink")、[吴法宪](../Page/吴法宪.md "wikilink")、[邱会作](../Page/邱会作.md "wikilink")、[黄永胜](../Page/黄永胜.md "wikilink")、[李雪峰于](../Page/李雪峰.md "wikilink")1973年8月被[开除党籍、撤销党内外一切职务。](../Page/林彪、江青反革命集团案.md "wikilink")

### 第十届

  - [中共十届一中全会](../Page/中国共产党第十届中央委员会.md "wikilink")（1973年8月30日）选举产生的中央政治局，由21名委员、4名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [邓小平于](../Page/邓小平.md "wikilink")1973年12月经中共中央决定担任政治局委员。
    [董必武于](../Page/董必武.md "wikilink")1975年4月病逝，[康生于](../Page/康生.md "wikilink")1975年12月病逝，[周恩来于](../Page/周恩来.md "wikilink")1976年1月[病逝](../Page/周恩来之死.md "wikilink")。
    [邓小平于](../Page/邓小平.md "wikilink")1976年4月被[撤销党内外一切职务](../Page/批邓、反击右倾翻案风.md "wikilink")。
    [朱德于](../Page/朱德.md "wikilink")1976年7月病逝，[毛泽东于](../Page/毛泽东.md "wikilink")1976年9月[病逝](../Page/毛泽东之死.md "wikilink")。
    [王洪文、张春桥、江青、姚文元于](../Page/四人帮.md "wikilink")1976年10月被[隔离审查](../Page/粉碎四人帮.md "wikilink")，实际上丧失政治局成员地位。
    1977年7月，[十届三中全会恢复](../Page/中国共产党第十届中央委员会.md "wikilink")[邓小平的政治局委员职务](../Page/邓小平.md "wikilink")，将[王洪文](../Page/王洪文.md "wikilink")、[张春桥](../Page/张春桥.md "wikilink")、[江青](../Page/江青.md "wikilink")、[姚文元](../Page/姚文元.md "wikilink")[开除党籍、撤销党内外一切职务](../Page/林彪、江青反革命集团案.md "wikilink")。

### 第十一届

  - [中共十一届一中全会](../Page/中国共产党第十一届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")（1977年8月19日）选举产生的中共中央政治局，由23名委员、3名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    1978年12月，[十一届三中全会增选](../Page/中国共产党第十一届中央委员会第三次全体会议.md "wikilink")[陈云](../Page/陈云.md "wikilink")、[邓颖超](../Page/邓颖超.md "wikilink")、[胡耀邦](../Page/胡耀邦.md "wikilink")、[王震为政治局委员](../Page/王震.md "wikilink")。
    [苏振华于](../Page/苏振华.md "wikilink")1979年2月病逝。
    1979年9月，[十一届四中全会选举](../Page/中国共产党第十一届中央委员会.md "wikilink")[赵紫阳](../Page/赵紫阳.md "wikilink")、[彭真为政治局委员](../Page/彭真.md "wikilink")。
    1980年2月，[十一届五中全会批准](../Page/中国共产党第十一届中央委员会.md "wikilink")[汪东兴](../Page/汪东兴.md "wikilink")、[纪登奎](../Page/纪登奎.md "wikilink")、[吴德](../Page/吴德.md "wikilink")、[陈锡联的辞职请求](../Page/陈锡联.md "wikilink")，免去其政治局委员职务。
    [陈永贵于](../Page/陈永贵.md "wikilink")1980年9月被解除[国务院副总理职务](../Page/国务院副总理.md "wikilink")，实际上丧失政治局成员地位。

### 第十二届

  - [中共十二届一中全会](../Page/中国共产党第十二届中央委员会.md "wikilink")（1982年9月13日）选举产生的中央政治局，由25名委员、3名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [廖承志于](../Page/廖承志.md "wikilink")1983年6月病逝。
    1985年9月22日，[中共全国代表会议同意](../Page/1985年中国共产党全国代表会议.md "wikilink")[叶剑英](../Page/叶剑英.md "wikilink")、[邓颖超](../Page/邓颖超.md "wikilink")、[徐向前](../Page/徐向前.md "wikilink")、[聂荣臻](../Page/聂荣臻.md "wikilink")、[乌兰夫](../Page/乌兰夫.md "wikilink")、[王震](../Page/王震.md "wikilink")、[韦国清](../Page/韦国清.md "wikilink")、[李德生](../Page/李德生.md "wikilink")、[宋任穷](../Page/宋任穷.md "wikilink")、[张廷发不再担任中央委员和中央政治局委员的请求](../Page/张廷发.md "wikilink")；24日，[十二届五中全会增选](../Page/中国共产党第十二届中央委员会.md "wikilink")[田纪云](../Page/田纪云.md "wikilink")、[乔石](../Page/乔石.md "wikilink")、[李鹏](../Page/李鹏.md "wikilink")、[吴学谦](../Page/吴学谦.md "wikilink")、[胡启立](../Page/胡启立.md "wikilink")、[姚依林为政治局委员](../Page/姚依林.md "wikilink")。改组后的中央政治局由20名委员、2名候补委员组成：

### 第十三届

  - [中共十三届一中全会](../Page/中国共产党第十三届中央委员会.md "wikilink")（1987年11月2日）选举产生的中央政治局，由17名委员、1名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [胡耀邦于](../Page/胡耀邦.md "wikilink")1989年4月病逝。
    [赵紫阳于](../Page/赵紫阳.md "wikilink")1989年5月被[停止工作](../Page/六四事件.md "wikilink")，实际上丧失政治局成员地位。
    1989年6月，[十三届四中全会](../Page/中国共产党第十三届中央委员会第四次全体会议.md "wikilink")[撤销](../Page/六四事件.md "wikilink")[赵紫阳的政治局委员职务](../Page/赵紫阳.md "wikilink")，[免去](../Page/六四事件.md "wikilink")[胡启立的政治局委员职务](../Page/胡启立.md "wikilink")。

### 第十四届

  - [中共十四届一中全会](../Page/中国共产党第十四届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")（1992年10月19日）选举产生的中央政治局，由20名委员、2名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [谭绍文于](../Page/谭绍文.md "wikilink")1993年2月病逝。
    1994年9月，[十四届四中全会增选](../Page/中国共产党第十四届中央委员会.md "wikilink")[黄菊为政治局委员](../Page/黄菊.md "wikilink")。
    1995年9月，[十四届五中全会撤销](../Page/中国共产党第十四届中央委员会.md "wikilink")[陈希同的政治局委员职务](../Page/陈希同.md "wikilink")。

### 第十五届

  - [中共十五届一中全会](../Page/中国共产党第十五届中央委员会.md "wikilink")（1997年9月19日）选举产生的中央政治局，由22名委员、2名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [谢非于](../Page/谢非.md "wikilink")1999年10月病逝。

### 第十六届

  - [中共十六届一中全会](../Page/中国共产党第十六届中央委员会.md "wikilink")（2002年11月15日）选举产生的中央政治局，由24名委员、1名候补委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [陈良宇于](../Page/陈良宇.md "wikilink")2006年9月经中共中央决定被[停止政治局委员职务](../Page/陈良宇事件.md "wikilink")。
    [黄菊于](../Page/黄菊.md "wikilink")2007年6月病逝。

### 第十七届

  - [中共十七届一中全会](../Page/中国共产党第十七届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")（2007年10月22日）选举产生的中央政治局，由25名委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [薄熙来于](../Page/薄熙来.md "wikilink")2012年4月经中共中央决定被[停止政治局委员职务](../Page/薄熙来事件.md "wikilink")。

### 第十八届

  - [中共十八届一中全会](../Page/中国共产党第十八届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")（2012年11月15日）选举产生的中央政治局，由25名委员组成：

<!-- end list -->

  -
    [孙政才于](../Page/孙政才.md "wikilink")2017年9月被开除党籍，其政治局委员职务自然撤销。

### 第十九届

  - [中共十九届一中全会](../Page/中国共产党第十九届中央委员会第一次全体会议.md "wikilink")（2017年10月25日）选举产生的中央政治局，由25名委员组成：

## 参考文献

## 外部链接

  - [人民网](http://www.people.com.cn)
  - [中国中央政府网](http://www.gov.cn)

## 参见

  - [政治局](../Page/政治局.md "wikilink")
  - [中国共产党中央委员会](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")
      - 中央政治局
          - [中央政治局常务委员会](../Page/中国共产党中央政治局常务委员会.md "wikilink")
          - [中央书记处](../Page/中国共产党中央书记处.md "wikilink")
  - [中國國民黨中央政治委員會](../Page/中國國民黨中央政治委員會.md "wikilink")

{{-}}

[中国共产党中央政治局](../Category/中国共产党中央政治局.md "wikilink")
[Category:政治局](../Category/政治局.md "wikilink")

1.  《[中国共产党章程](../Page/中国共产党章程.md "wikilink")》第22条：“中央政治局和它的常务委员会在中央委员会全体会议闭会期间，行使中央委员会的职权。”
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.  [中共中央政治局召开会议
    研究部署学习宣传贯彻党的十九大精神](http://www.xinhuanet.com//politics/19cpcnc/2017-10/27/c_1121868508.htm)
9.  [中央政治局同志向党中央和习近平总书记述职](http://tv.cctv.com/2018/03/21/VIDEsIe5ezR3zftykZaGr2k9180321.shtml)
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.